---
index: 3.4.79
index_padded: 3.4.079

sutra: टित आत्मनेपदानां टेरे
vritti: satishabodha
---


 टित आत्मनेपदानां टेरे 3.4.79 


वृत्तिः -- टितो लस्यात्मनेपदानां टेरेत्वम् । The टि-भागः of a आत्मनेपद-प्रत्ययः which substitutes a टित्-लकारः (a लकार: which has टकार: as a इत्), gets एकारः as the replacement. 

Note: The टि-सञ्ज्ञा is defined by 1.1.64 अचोऽन्त्यादि टि। 


उदाहरणम् – एधते (√एध् – एधँ वृद्धौ धातु-पाठः १. २), लँट्, कर्तरि प्रयोग:, प्रथम-पुरुषः, एकवचनम्। 

The ending अकारः of the धातुः-√एध् has a अनुदात्त-स्वरः। As per 1.3.12 अनुदात्तङित आत्मनेपदम्, √एध्-धातुः will get आत्मनेपद-प्रत्ययाः। 

एध् + लँट् 3.2.123 = एध् + ल् 1.3.2, 1.3.3 

= एध् + त 3.4.78, 1.4.100, 1.4.101, 1.4.102, 1.4.108, त gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + ते 3.4.79 = एध् + शप् + ते 3.1.68, शप् gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + अ + ते 1.3.3, 1.3.8 = एधते 


  आतो ङितः 7.2.81 


वृत्तिः -- अतः परस्य ङितामाकारस्य इय् स्यात् । The आकारः of a ङित्-प्रत्ययः (a प्रत्यय: which has ङकार: as a इत्) which follows an अङ्गम् ending in अकारः, is replaced by “इय्”। 


उदाहरणम् – एधेते (√एध् – एधँ वृद्धौ धातु-पाठः १. २), लँट्, कर्तरि प्रयोग:, प्रथम-पुरुषः, द्विवचनम्। 

एध् + लँट् 3.2.123 = एध् + ल् 1.3.2, 1.3.3 

= एध् + आताम् 3.4.78, 1.4.100, 1.4.101, 1.4.102, 1.4.108, आताम् gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + आते 3.4.79 

= एध् + शप् + आते 3.1.68, शप् gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + अ + आते 1.3.3, 1.3.8 

= एध + इय् ते 7.2.81 (since आताम् has सार्वधातुक-सञ्ज्ञा and is not a पित्, it is ङिद्वत् by 1.2.4) 

= एध + इ ते 6.1.66 = एधेते 6.1.87 


  थासस्से 3.4.80 


वृत्तिः -- टितो लस्य थासः से स्यात् । The थास्-प्रत्ययः which substitutes a टित्-लकारः (a लकार: which has टकार: as a इत्), gets “से” as the replacement. 


उदाहरणम् – एधसे (√एध् – एधँ वृद्धौ धातु-पाठः १. २), लँट्, कर्तरि प्रयोग:, मध्यम-पुरुषः, एकवचनम्। 

एध् + लँट् 3.2.123 = एध् + ल् 1.3.2, 1.3.3 

= एध् + थास् 3.4.78, 1.4.100, 1.4.101, 1.4.102, 1.4.105, थास् gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + से 3.4.80, 1.1.55, से also gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 1.1.56 

= एध् + शप् + से 3.1.68, शप् gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + अ + से 1.3.3, 1.3.8 = एधसे 


  आमेतः 3.4.90 


वृत्तिः -- लोँट एकारस्याम् स्यात् । The एकार: of लोँट् is replaced by “आम्”। 


उदाहरणम् – एधताम् (√एध् – एधँ वृद्धौ धातु-पाठः १. २), लोँट्, कर्तरि प्रयोग:, प्रथम-पुरुषः, एकवचनम्। 

एध् + लोँट् 3.3.162 = एध् + ल् 1.3.2, 1.3.3 

= एध् + त 3.4.78, 1.4.100, 1.4.101, 1.4.102, 1.4.108, त gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + ते 3.4.79 = एध् + ताम् 3.4.90 = एध् + शप् + ताम् 3.1.68, शप् gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + अ + ताम् 1.3.3, 1.3.8 = एधताम् 


  सवाभ्यां वामौ 3.4.91 

वृत्तिः -- सवाभ्यां परस्य लोडेतः क्रमाद् वाऽमौ स्तः । The एकारः of लोँट् which follows a सकारः or वकारः is replaced by “व” and “अम्” respectively. 


उदाहरणम् – एधस्व (√एध् – एधँ वृद्धौ धातु-पाठः १. २), लोँट्, कर्तरि प्रयोग:, मध्यम-पुरुषः, एकवचनम्। 

एध् + लोँट् 3.3.162 = एध् + ल् 1.3.2, 1.3.3 

= एध् + थास् 3.4.78, 1.4.100, 1.4.101, 1.4.102, 1.4.105, थास् gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + से 3.4.80, 1.1.55, से also gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 1.1.56 

= एध् + स्व 3.4.91 = एध् + शप् + स्व 3.1.68, शप् gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + अ + स्व 1.3.3, 1.3.8 = एधस्व 


एधध्वम् (√एध् – एधँ वृद्धौ धातु-पाठः १. २), लोँट्, कर्तरि प्रयोग:, मध्यम-पुरुषः, बहुवचनम्। 

एध् + लोँट् 3.3.162 = एध् + ल् 1.3.2, 1.3.3 

= एध् + ध्वम् 3.4.78, 1.4.100, 1.4.101, 1.4.102, 1.4.105, 1.3.4, ध्वम् gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + ध्वे 3.4.79 = एध् + ध्वम् 3.4.91 

= एध् + शप् + ध्वम् 3.1.68, शप् gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + अ + ध्वम् 1.3.3, 1.3.8 = एधध्वम् 


  एत ऐ 3.4.93 


वृत्तिः -- लोँडुत्तमस्य एत ऐ स्यात् । The एकार: of लोँट् in उत्तम-पुरुषः is replaced by ऐकारः । 


उदाहरणम् – एधै (√एध् – एधँ वृद्धौ धातु-पाठः १. २), लोँट्, कर्तरि प्रयोग:, उत्तम-पुरुषः, एकवचनम्। 

एध् + लोँट् 3.3.162 = एध् + ल् 1.3.2, 1.3.3 

= एध् + इट् 3.4.78, 1.4.100, 1.4.101, 1.4.102, 1.4.107, इट् gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + इ 1.3.3 = एध् + ए 3.4.79 = एध् + ऐ 3.4.93 

= एध् + आट् ऐ 3.4.92, 1.1.46 = एध् + आ ऐ 1.3.3 = एध् + ऐ 6.1.90 

= एध् + शप् + ऐ 3.1.68, शप् gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + अ + ऐ 1.3.3, 1.3.8 = एधै 6.1.88 


  लिङस्सीयुट् 3.4.102 


वृत्तिः -- लिङादेशानां सीयुडागमो भवति । The affixes of लिँङ् get सीयुट् as the augment. 

Note: In the सीयुट्-आगमः, the उकारः before the टकारः is उच्चारणार्थ:। 


उदाहरणम् – एधेत (√एध् – एधँ वृद्धौ धातु-पाठः १. २), विधिलिँङ्, कर्तरि प्रयोग:, प्रथम-पुरुषः, एकवचनम्। 

एध् + लिँङ् 3.3.161 = एध् + ल् 1.3.2, 1.3.3 

= एध् + त 3.4.78, 1.4.100, 1.4.101, 1.4.102, 1.4.108, त gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + सीयुट् त 3.4.102, 1.1.46 = एध् + सीय् त 1.3.3, उकारः before the टकारः is उच्चारणार्थ: 

= एध् + शप् + सीय् त 3.1.68, शप् gets सार्वधातुक-सञ्ज्ञा by 3.4.113 

= एध् + अ + सीय् त 1.3.3, 1.3.8 = एध् + अ + ई य् त 7.2.79 = एध् + अ + ई त 6.1.66 

= एधेत 6.1.87 


